\chapter{Introduzione}

La \textbf{bioinformatica} nasce dall'incontro tra la biologia e le scienze computazionali e ha l'obiettivo di formalizzare problemi biochimici complessi e tradizionalmente legati all'osservazione sperimentale tramite automazioni su larga scala.

I sistemi biologici sono in grado di produrre dati come sequenze, strutture o reti di interazioni.
Questi, se opportunamente interpretati da sistemi informatici, possono rivelare le logiche molecolari alla base di processi come i cicli metabolici e la cura di malattie.

Questa disciplina è per sua natura \textbf{trasversale}. 
Un problema bioinformatico richiede simultaneamente 
la conoscenza della chimica per interpretare le 
proprietà molecolari, della biologia per comprendere 
il contesto cellulare e dell'informatica per 
costruire gli strumenti computazionali che rendano l'analisi possibile su scale altrimenti inaccessibili 
all'indagine manuale. Si tratta quindi di sviluppare un linguaggio 
condiviso in cui le due discipline si integrano 
a vicenda.

Negli ultimi anni l'\textbf{Intelligenza Artificiale} e il 
\textbf{Machine Learning} hanno cominciato a ridisegnare
questo ambito scientifico. Non come strumenti ausiliari di 
ottimizzazione, ma come motori di scoperta scientifica 
capaci di affrontare problemi che la ricerca tradizionale 
non aveva i mezzi per risolvere.

Un celebre caso particolarmente emblematico
di questo passaggio è \textbf{AlphaFold}, il sistema di 
predizione della struttura proteica sviluppato da DeepMind.

Questa innovazione ha risolto in modo definitivo un problema aperto da oltre 
cinquant'anni, ovvero la predizione della conformazione 
tridimensionale di una proteina a partire dalla sua sola 
sequenza amminoacidica.

Nel 2024, AlphaFold ha portato i suoi sviluppatori 
alla vittoria del \textbf{Premio Nobel per la Chimica} 
\cite{jumperHighlyAccurateProtein2021}.
A sottolineare l'importanza del dialogo tra discipline di ricerca scientifica e tecniche computazionali, è importante menzionare che AlphaFold rappresenta uno dei primi casi in cui il Premio Nobel è stato assegnato a un'applicazione di carattere informatico, ambito per il quale l'onorificenza non prevede una categoria dedicata.

AlphaFold non è un caso isolato. Nello stesso periodo, 
modelli di Deep Learning hanno identificato nuovi 
antibiotici attivi contro batteri resistenti 
\cite{stokesDeepLearningApproach2020}, permesso il 
"riposizionamento" di farmaci approvati durante 
la pandemia da COVID-19 \cite{richardsonBaricitinibPotentialTreatment2020}, 
e portato il primo farmaco interamente progettato da AI 
alla validazione clinica
\cite{xuGenerativeAIDiscoveredTNIK2025} \cite{renSmallmoleculeTNIKInhibitor2025}. Questi risultati, 
che verranno discussi in dettaglio nei capitoli successivi, 
dimostrano come l'utilizzo di modelli di apprendimento automatico applicati alla bioinformatica, e più in particolare alla drug discovery, sia già una realtà operativa.

Proprio perché questi strumenti sono ormai parte integrante della pratica scientifica, diventa utile organizzarli secondo le fasi della pipeline farmaceutica, classificandoli in base alla loro natura algoritmica e al tipo di rappresentazione del dato a cui si riconducono.

Questo elaborato si propone di analizzare i principali 
metodi di Machine Learning e Deep Learning applicati 
alle fasi più critiche del processo, 
approfondendo nel dettaglio i metodi di predizione delle 
interazioni farmaco-bersaglio e la valutazione delle 
proprietà ADMET.

La tesi studierà come la biologia molecolare e la farmacologia forniscano il 
contesto e il problema, mentre l'informatica (rappresentazione dei dati, architetture di apprendimento, 
ottimizzazione) fornisca gli strumenti e il linguaggio 
dell'analisi.

Nel ripercorrere questi metodi, emergeranno due fili conduttori principali:
da un lato, l'evoluzione delle rappresentazioni molecolari riflette una comprensione sempre più precisa di quali informazioni chimiche siano effettivamente rilevanti per la predizione. Dall'altro,
l'evoluzione delle architetture rivela come l'efficacia di un modello dipenda dalla sua capacità di adattarsi alla natura specifica del problema, come accade nei modelli ibridi che assegnano a ciascuna componente (farmaco o proteina) il meccanismo computazionale più affine alla scala e alla struttura dei suoi dati.

L'elaborato è organizzato come segue:

Il \textbf{Capitolo 2} introduce la pipeline di sviluppo 
farmaceutico, descrivendo le fasi principali del processo, dalla \textit{target identification} alla \textit{Lead Optimization} fino 
ai trial clinici, e il ruolo che l'AI svolge in ciascuna 
di esse. 
Vengono discussi l'\textit{attrition rate}, il suo impatto 
economico e le cause principali del fallimento dei candidati 
farmaci.

Il \textbf{Capitolo 3} affronta il problema della 
rappresentazione molecolare, ovvero come tradurre entità 
biochimiche complesse, come molecole e proteine, in formati 
elaborabili da algoritmi di ML. 
Vengono analizzate le 
rappresentazioni lineari (SMILES, SELFIES), i fingerprint 
molecolari e le rappresentazioni a grafo.

Il \textbf{Capitolo 4} è il capitolo centrale della discussione 
e tratta la predizione delle interazioni farmaco-bersaglio 
come problema computazionale formale. Dopo aver introdotto 
la formalizzazione matematica del problema DTI e DTA, 
vengono analizzate le metodologie di predizione, partendo dai 
metodi ligand-based e structure-based al docking 
molecolare, fino a trattare le architetture di Deep Learning 
più recenti, come CNN, RNN, GNN e Transformer.

Il \textbf{Capitolo 5} tratta la valutazione delle 
proprietà ADMET, illustrando come i modelli di predizione permettano di 
anticipare computazionalmente le cause più comuni di 
fallimento clinico, in particolare la tossicità molecolare, riducendo l'\textit{attrition rate} 
nelle fasi avanzate della pipeline.
%Verrà illustrata un'architettura multimodale d'esempio utilizzata per ottimizzare la predizione e l'elaborazione delle conoscenze biochimiche.

Il \textbf{Capitolo 6} documenta tre casi concreti di successo clinico (Baricitinib, Halicin e Rentosertib) che dimostrano il potenziale degli strumenti basati su AI 
nella drug discovery.

Il \textbf{Capitolo 7}
presenta le conclusioni, 
sintetizza i contributi dei metodi analizzati e propone delle riflessioni finali.
