\chapter{ADMET}
La valutazione delle proprietà \textbf{ADMET} (Assorbimento, Distribuzione, Metabolismo, Escrezione e Tossicità) è considerata un passaggio critico all'interno della pipeline di sviluppo farmacologico, al fine di ridurre "a monte" i tassi di fallimento nelle fasi cliniche. Infatti, la scorretta valutazione di queste proprietà rappresenta un incremento nel rischio di logoramento dei farmaci candidati.
In questo nuovo contesto, il framework ADMET non viene più interpretato come una serie di test isolati, ma come un sistema integrato di vincoli biochimici che si influenzano a vicenda e che determinano la sicurezza di una molecola. 
\section{Il framework ADMET}
Il framework \textbf{ADMET} è uno strumento fondamentale della ricerca 
farmaceutica, progettato per valutare le proprietà farmacocinetiche e la 
sicurezza di un composto candidato. I suoi cinque parametri coprono 
l'intero ciclo di vita del farmaco nell'organismo:

I parametri 
\textbf{ADME} descrivono come la concentrazione del composto varia nel 
tempo nei diversi ambiti biologici, mentre il parametro \textbf{T} si 
concentra sui possibili effetti nocivi e collaterali.

L'obiettivo finale è selezionare molecole che siano facilmente assorbibili, metabolicamente stabili e prive di tossicità.

Ogni fase del framework misura \textit{endopoint} biologici specifici per determinare l'ideoneità di un candidato \cite{ferreiraADMETModelingApproaches2019}:
\begin{itemize}
    \item \textbf{Assorbimento (A)}: valuta la capacità del composto di 
    entrare nel flusso sanguigno dopo la somministrazione. I parametri 
    più comuni includono la permeabilità delle cellule \textbf{Caco-2} 
    e l'\textbf{assorbimento intestinale umano (HIA)}.
    \item \textbf{Distribuzione (D)}: analizza come il farmaco si diffonde 
    nei tessuti e negli organi una volta assorbito.
    \item \textbf{Metabolismo (M)}: studia come l'organismo trasforma 
    chimicamente il farmaco, principalmente attraverso gli enzimi del 
    \textbf{citocromo P450} (in particolare il \textbf{CYP3A4}).
    \item \textbf{Escrezione (E)}: determina come e con quale velocità 
    il farmaco viene eliminato dall'organismo, attraverso parametri come 
    la \textbf{clearance} e l'\textbf{emivita} (\textit{half-life}).
    \item \textbf{Tossicità (T)}: identifica i rischi per la salute 
    associati al composto. Gli \textit{endpoint} principali includono 
    la \textbf{genotossicità} (test di Ames),
    l'\textbf{epatotossicità} e la \textbf{cancerogenicità}.
\end{itemize}
\section{La tossicità molecolare}
Indicata dalla lettera \textbf{T} dell'acronimo ADMET, la tossicità molecolare si riferisce ai possibili effetti collaterali e tossici che un composto chimico può esercitare sull'organismo.
Le sue cause sono 
molteplici e riconducibili a interazioni biochimiche, caratteristiche 
strutturali e trasformazioni metaboliche del composto.

Una delle cause più comuni è la trasformazione metabolica dei composti in \textbf{metaboliti reattivi}, attraverso il fenomeno di "bioattivazione" \cite{houckUnderstandingMechanismsToxicity2008}.
È importante sottolineare che molti composti richiedono questa 
biotrasformazione per diventare tossici, quindi se il sistema metabolico è 
assente o alterato, l'attività tossica potrebbe non essere rilevata nelle 
fasi iniziali dello screening.

Questi meccanismi si basano sulla struttura molecolare del composto \cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.
La presenza di specifici gruppi funzionali, noti come "allarmi strutturali" è spesso associata a documentati rischi di tossicità elevata.
Oltre alla composizione chimica, anche le proprietà spaziali della molecola, come la permeabilità, influenzano la capacità del composto di penetrare nelle membrane cellulari\cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.
Prevedere queste caratteristiche molecolari è 
quindi cruciale per stimarne il potenziale tossico prima della 
sperimentazione \textit{in vivo}.

La nocività vera e propria è data dall'interazione delle molecole con proteine o recettori vitali per il funzionamento dell'organismo \cite{houckUnderstandingMechanismsToxicity2008}. Per esempio:
\begin{itemize}
    \item Blocco del canale ionico \textbf{hERG}: questo canale ionico è incaricato di consentire il corretto flusso degli ioni di potassio $K^{+}$ tra le pareti delle cellule cardiache, consentendo la normale attività elettrica cardiaca \cite{houckUnderstandingMechanismsToxicity2008}. Se questo canale viene bloccato da determinate sostanze, possono insorgere episodi di cardiotossicità, manifestati sotto forma di gravi aritmie.
    \item Interazione con \textbf{interruttori endocrini}: Alcuni composti tossici agiscono come ligandi per i recettori ormonali stereoidei, alterando il sistema endocrino e portando a gravi disfunzionalità dell'organismo.
\end{itemize}
Infine, la tossicità può derivare dalla perturbazione di complessi 
\textit{network} regolatori e vie di segnalazione cellulare, come 
\textbf{NFkB} o \textbf{Pkc1}, che mantengono l'equilibrio fisiologico 
dell'organismo (\textbf{omeostasi}). L'alterazione significativa di 
questi percorsi innesca risposte a cascata, spesso difficili 
da rilevare nelle fasi precoci dello sviluppo farmacologico \cite{houckUnderstandingMechanismsToxicity2008}.

Un segnale concreto di come queste tecniche stiano entrando nella
pratica regolatoria proviene dal programma pilota \textit{Innovative Science and Technology Approaches for New Drugs} (ISTAND), creato dal \textit{Center for Drug Evaluation and Research} (CDER) della FDA, con lo scopo di espandere le tipologie di strumenti di sviluppo farmaceutico qualificabili.

Viene proposto uno strumento
interamente \textit{in silico} 
basato su AI per la predizione della tossicità
epatica indotta da farmaci (\textit{Drug-Induced Liver Injury},
DILI) \cite{fdaAIMLDrugDev2025}. Il modello opera
confrontando le strutture chimiche dei nuovi candidati con un
archivio di farmaci di riferimento a tossicità epatica nota,
applicando di fatto il medesimo principio di similarità strutturale
("\textit{guilt by association}") alla base dei modelli QSAR. Si tratta, al momento, solo del primo dei tre
passaggi del processo di qualificazione previsto da ISTAND, ma
rappresenta un primo passo verso il riconoscimento formale di
strumenti predittivi basati su AI come alternativa, seppur parziale,
ai test preclinici sugli animali.

\section{Evoluzione verso il Machine Learning per la predizione ADMET}
L'impiego del Machine Learning in questo campo rappresenta un'importante svolta metodologica rispetto ai test empirici tradizionali \cite{yangPredictionEffectADMET2022}, poiché permette di processare grandi volumi di dati molecolari per prevederne il comportamento farmacocinetico con costi e tempi drasticamente ridotti, allargando il primo "collo di bottiglia" del processo di ricerca.

Storicamente, i primi tentativi di razionalizzare le proprietà e l'attività biologica delle molecole si basava su metodi come \textit{quantitative structure-activity relationship} (QSAR) e \textit{structure-activity relationship} (SAR) \cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.
Tuttavia questi metodi presentavano un limite fondamentale: la necessità di una selezione manuale e di un'accurata rappresentazione delle \textit{feature} chimiche.

Con l'avvento del ML classico, tuttavia, l'attenzione si è spostata verso l'uso di rappresentazioni come i \textit{chemical fingerprints}, che vengono presi come input da algoritmi come \textbf{Random Forest}, \textbf{Support Vector Machines}, \textbf{k-Nearest Neighbors} e \textbf{XGBoost}. 
Questi ultimi hanno permesso di apprendere classificazioni complesse, trattando la molecola come un vettore binario che indica presenza/assenza di frammenti chimici, e raggiungendo risultati in modo veloce e con processi parzialmente interpretabili.
Tuttavia, questi algoritmi ignorano la struttura tridimensionale e la connettività delle molecole, e le leggono invece come una sequenza di caratteristiche booleane, rendendo le interazioni tra frammenti vicini nello spazio ma lontani nella stringa di difficile predizione.

Per una predizione più accurata di queste interazioni più complesse, \textbf{Li et al. (2026)} \cite{liEnhancingADMETProperty2026a} propongono un modello chiamato \textbf{CMA}, ovvero "Cross-Aligned Multimodal Attention". 
L'idea centrale è proprio quella di rappresentare la molecola come in un \textbf{attention cross-modale}, ovvero tramite tre le matrici Query (Q), Key (K) e Value (V) del meccanismo di attention dei Transformer. Ogni matriche viene mappata a partire da una rappresentazione diversa, e solo una di queste fa riferimento ai \textit{fingerprints}:
\begin{itemize}
    \item Query utilizza \textbf{GROVER}, un \textbf{GNN} (Graph Neural Networks) preaddestrato su 10 milioni di molecole e permette la rappresentazione più ricca strutturalmente. Contruibuisce a circa il 36\% della contibuzione media finale dello studio \cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.
    \item Value viene processata da \textbf{ResNet-50}, una CNN in grado di estrarre immagini molecolari bidimensionali e catturare così la forma, la simmetria e l'arrangiamento degli atomi dei soggetti candidati. La rete viene preaddestrata su 10 milioni di molecole. Contruibuisce a circa il 22\% della contibuzione media finale.
    \item Key, infine, fa uso di \textbf{fingerprint MACCS}, composta da 166 bit che codifica l'occorrenza di gruppi chimici specifici. Contruibuisce a circa il 42\% della contibuzione media finale.
\end{itemize}
La modalità Query "interroga" la modalità Key per determinare quali elementi siano più rilevanti all'interno del contesto corrente. Il risultato è infine un media pesata dalla modalità Value. Tradotto nell'ambito molecolare, la rappresentazione a grafo può interrogare le \textit{fingerprint} per comprendere al meglio quali siano le caratteristiche strutturali locali più coerenti con la topologia generale, mentre il risultato finale viene modulato dalle immagini estratte da ResNet
\cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.

\begin{figure}[ht]
\centering
\resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tikzpicture}[
    node distance = 1.2cm and 0.6cm, 
    box/.style = {
        rectangle, rounded corners = 2pt, draw=black, fill=white, thick,
        minimum width=3.5cm, minimum height=1.5cm,
        text centered, font=\small
    },
    midbox/.style= {box, minimum width=4.5cm, minimum height=1.2cm},
    outbox/.style= {box, minimum width=4.5cm, minimum height=1.4cm},
    arrow/.style = {->, >=stealth, thick, black},
    dasharrow/.style = {->, >=stealth, thick, dashed, black},
    lbl/.style   = {font=\footnotesize\itshape, text=black!80}
]

\node[box] (Q) {
    \begin{tabular}{c} \textbf{Q — Grafo (GNN)}\\[2pt] {\footnotesize GROVER | $\approx 36\%$} \end{tabular}
};
\node[box, right=of Q] (K) {
    \begin{tabular}{c} \textbf{K — Fingerprint}\\[2pt] {\footnotesize MACCS | $\approx 42\%$} \end{tabular}
};
\node[box, right=of K] (V) {
    \begin{tabular}{c} \textbf{V — Immagine (CNN)}\\[2pt] {\footnotesize ResNet-50 | $\approx 22\%$} \end{tabular}
};

\node[midbox, below=1.5cm of K] (scores) {
    \begin{tabular}{c} \textbf{Punteggi di attenzione}\\[2pt] {\footnotesize $\text{softmax}(QK^T/\sqrt{d_k})$} \end{tabular}
};

\node[outbox, below=1.5cm of scores] (out) {
    \begin{tabular}{c} \textbf{Output — media pesata}\\[2pt] {\footnotesize rappresentazione ADMET} \end{tabular}
};

\draw[arrow] (Q.south) |- (scores.west);
\draw[arrow] (K.south) -- (scores.north);
\draw[arrow] (scores.south) -- (out.north);

\draw[dasharrow] (V.south) |- (out.east) node[near end, above, lbl]{pondera};
\draw[arrow] (Q.east) -- node[above, lbl]{q} (K.west);

\end{tikzpicture}%
}
\caption{Schema del meccanismo di Cross-Aligned Multimodal Attention 
(CMA). La modalità Query (grafo molecolare via GROVER) interroga la 
modalità Key (fingerprint MACCS) per calcolare i punteggi di attenzione. 
Il risultato finale è una media pesata modulata dalla modalità Value 
(immagine molecolare via ResNet-50). Le percentuali indicano il 
contributo medio di ciascuna modalità alla predizione 
\cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.}
\label{fig:cma-attention}
\end{figure}

\section{Interpretabilità}
Un aspetto critico della predizione moderna di proprietà sensibili è la \textbf{spiegabilità}, ovvero la capacità di interpretare perché un modello classifichi una molecola come tossica o difficilmente assorbibile \cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.

In ambito farmacologico, questa esigenza è particolarmente rilevante, dato che un modello che predice correttamente ma non è in grado di giustificare la propria decisione offre scarso valore ai ricercatori, che non possono validare biologicamente il risultato.

Alcune tecniche di interpretabilità sono \textbf{Grad-CAM} e \textbf{SHAP}:

\textbf{Grad-CAM}
genera mappe di calore sulle rappresentazioni molecolari, evidenziando 
le regioni strutturali che hanno maggiormente influenzato la predizione. 
Applicato alla predizione della permeabilità della barriera 
emato-encefalica ("blood-brain barrier", BBB), Grad-CAM ha mostrato come gruppi polari quali 
ossidrili ($OH$) e carbossili ($COOH$) vengano identificati come 
fattori che riducono la permeabilità, mentre le regioni aromatiche la 
favoriscono. Questo risultato è coerente con le proprietà chimiche 
note e che conferma la capacità del modello di apprendere 
relazioni significative \cite{liEnhancingADMETProperty2026a}.

\textbf{SHAP} (\textit{SHapley Additive exPlanations}) quantifica il contributo di ogni singola 
feature alla predizione finale. 
Nel contesto della predizione molecolare, 
applicato a rappresentazioni come le Morgan fingerprints, SHAP permette 
di identificare quali sottostrutture chimiche spingono la predizione verso 
la tossicità o verso l'assorbibilità, producendo spiegazioni sia a livello 
di singola molecola che aggregate sull'intero dataset.